馮智政：從李鵬飛看協作式殖民 令人緬懷英式華人貴族 鄙視當下忠誠勇毅小人

馮智政

#RIP 【李鵬飛／習仲勳／衛奕信一段未出街小往事】。因為Now認識飛哥，亦因為認識飛哥，有次過渡時期教育史研究，我也請教時任首席議員的飛哥。
今日聽到飛哥離世的消息。我在檔案找了當年訪問飛哥的錄咅及筆記。看到一段「 #李鵬飛—習仲勳—衛奕信往事。因為與研究主題無關，我亦未有追問或收錄於文章之中。
今日再讀文稿，看見當年殖民官員及港人代表的良性互動。對於管治階層是知人善任，舉賢能，而且英華合作。你開始感受到當年精英的Collaborative Colonialism （協作式殖民）的味道。 戀殖，可能我們戀的，就是這種 #英式華人貴族 的精英管治，而非忠誠勇毅上位的小人當政。
＝＝＝＝
李：我會搵港督嘛 ...隨時打電話，好似八九六四果時，朝頭早四點幾打電話俾我。佢話即刻要去港督府傾傾點搞啊。到越南船民暴動果陣時，打黎我屋企找我！那時我喺非洲，問我點樣處理啊。
＝＝＝＝
李：好似七九年，七九年我地去廣州，見習仲勳。果陣時衛奕信仲係political advisor，佢都有份去架嘛。果陣時係，麥理浩帶我地去。我啱啱入左一年咋嘛（任首席議員）。鄧蓮如都有去。Wilson話「中英文又得，上海話又得，一齊去喇」。（李在訪問，稱衛奕信為Wilson。我這後輩只敢尊為Lord Wilson, 港督衛奕信）
去到，習仲勳請我地食飯，見我哋個個熱到趴喺度，就攞左個冷氣機放喺地下，點知一插電，啲燈泡唔夠電量，熄晒！第二次麥理浩叫我再去，我唔去添啊。
習近平個老竇好客氣，我見過佢兩次，到八三年，佢老竇做黨嘅書記（黨中央書記處書記）。我以為佢搵個秘書黎，我唔鍾意，你搵個秘書黎。當時團友話，你對中國共產黨太唔了解啦。哈哈哈哈！
＝＝＝＝
之於，當時是督爺麥理浩、英國外交部派來的Lord Wilson、為何要帶團去廣州就不得而知。1979年未正式進入中英談判、時任習仲勳也只是中國共產黨廣東省委員會第一書記，未管全國政策。會不會是為了80年取消「抵壘政策」，或是為了82年中英雙方在北京商討香港前途問題鋪路，就不得而知。

唔係神化港英同戀殖
不過以前就算係低等民族英國佬為管治得宜都會尊重華人
處理問題都係有政治風度

望住而家啲政客

以前人地真係諗點樣管治
真係聽意見